[Maria_Reiche_1910.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maria_Reiche_1910.jpg "fig:Maria_Reiche_1910.jpg")
瑪麗亞·瑞秋（****，）是一名出生於[德國的](../Page/德國.md "wikilink")[數學家和](../Page/數學家.md "wikilink")[考古學家](../Page/考古學家.md "wikilink")，她以其对[秘魯古文明遺址](../Page/秘魯.md "wikilink")[納斯卡巨畫的研究而著称](../Page/納斯卡巨畫.md "wikilink")。

## 生平

[Maria_reiche_nazca.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maria_reiche_nazca.jpg "fig:Maria_reiche_nazca.jpg")
玛丽亚·賴歇1903年5月15日出生於[德國](../Page/德國.md "wikilink")[德勒斯登](../Page/德勒斯登.md "wikilink")，后在[德勒斯登工業大學學習數學](../Page/德勒斯登工業大學.md "wikilink")、地理及語言。

1932年開始，她為一位德國駐[秘魯](../Page/秘魯.md "wikilink")[庫斯科](../Page/庫斯科.md "wikilink")[領事的小孩擔任](../Page/領事.md "wikilink")[保姆和](../Page/保姆.md "wikilink")[教師的工作](../Page/教師.md "wikilink")；1934年，她由於[壞疽失去了一隻手指](../Page/壞疽.md "wikilink")，同年起开始在[利馬擔任教師并從事科學類文献的翻譯工作](../Page/利馬.md "wikilink")。[第二次世界大戰爆發後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，她決定不回德國。

1940年，赖歇成為發現[納斯卡巨畫的美國考古學家](../Page/納斯卡巨畫.md "wikilink")[保羅·柯索的助手](../Page/保羅·柯索.md "wikilink")，並於1946年左右開始著手繪製納斯卡的圖案，這項工作直到保羅柯索1948年離開後仍然持續著。

赖歇基于她对納斯卡巨畫圖案的研究發展出了一套理論：她認為圖案的線條是天上星圖在地上的投射，透過這個投射在地上的星圖，巨画的创作人一方面可以用來觀察天文週期，以確定曆法；二來亦可透過星圖來向上天崇拜\[1\]。由於這些線條只能在高空才可以清楚看見，她說服了[秘魯空軍協助她空中拍攝考察的工作](../Page/秘魯空軍.md "wikilink")。她大部分時候都待在納斯卡的家中。赖歇在《沙漠之謎》（**）一書中解釋了她的巨画理論，並将著书所得用於參與维护沙漠遗址的活動，以及聘請保卫和助手。

由于交通（該遺址靠近[泛美公路](../Page/泛美公路.md "wikilink")）和诸多政府建設計劃可能对遗迹造成不良影响，赖歇一直从事维护[納斯卡巨畫遺跡的工作](../Page/納斯卡巨畫.md "wikilink")，这花費了她大部分的財產，她說服政府限制公眾進入此地、並在高速公路旁興建了一座高塔以便遊客觀看納斯卡巨畫。1993年赖歇獲得[大十字级荣誉勋章](../Page/聯邦十字勳章.md "wikilink")（Medal
of Merit in the Degree of Great
Cross），隔年成為秘魯公民。1995年，納斯卡巨畫被[聯合國教育科學文化組織](../Page/聯合國教育科學文化組織.md "wikilink")（UNESCO）列入[世界遺產](../Page/世界遺產.md "wikilink")。

赖歇的健康状况自中年後不斷惡化，只能靠[輪椅行動](../Page/輪椅.md "wikilink")，同時患有[皮膚病和](../Page/皮膚病.md "wikilink")[失明](../Page/失明.md "wikilink")，晚年更罹患[帕金森氏症](../Page/帕金森氏症.md "wikilink")。1998年6月8日，赖歇因[卵巢癌在](../Page/卵巢癌.md "wikilink")[利馬的一間空軍醫院裡逝世](../Page/利馬.md "wikilink")。她在納斯卡附近下葬，并得到了官方的榮譽纪念，其故居則改為博物館至今。

## 紀念

2018年5月15日，Google以[首頁塗鴉紀念瑪麗亞](../Page/Doodle.md "wikilink")·賴歇115歲誕辰。\[2\]\[3\]

## 資料來源

<references />

## 外部連結

  - [瑪麗亞·赖歇的納斯卡線理論](http://www.labyrinthina.com/mariareiche.htm)

[Category:德國考古學家](../Category/德國考古學家.md "wikilink")
[Category:秘鲁考古學家](../Category/秘鲁考古學家.md "wikilink")
[Category:德勒斯登工業大學校友](../Category/德勒斯登工業大學校友.md "wikilink")
[Category:德國裔秘魯人](../Category/德國裔秘魯人.md "wikilink")
[Category:薩克森人](../Category/薩克森人.md "wikilink")

1.
2.  [瑪麗亞賴歇 115
    歲冥誕](https://www.google.com/doodles/maria-reiches-115th-birthday)
3.  [Maria Reiche 瑪麗亞·賴歇
    讓神秘納斯卡巨畫完整呈現世人眼前](https://www.saydigi.com/2018/05/maria-reiche.html)